# 선형대수 1장 연습문제 풀이

## 문제 01 

![[Pasted image 20251023140752.png]]

### (a) 2×2 행렬과 2×3 행렬의 곱

**문제:**
$$\begin{bmatrix} -4 & 1 \\ 1 & -4 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 & 2 \\ -1 & 4 & 5 \end{bmatrix}$$

**풀이:**

행렬의 곱셈은 왼쪽 행렬의 각 행과 오른쪽 행렬의 각 열을 내적하여 계산합니다.

결과 행렬의 (1,1) 원소:
$$(-4) \times 1 + 1 \times (-1) = -4 - 1 = -5$$

결과 행렬의 (1,2) 원소:
$$(-4) \times 0 + 1 \times 4 = 0 + 4 = 4$$

결과 행렬의 (1,3) 원소:
$$(-4) \times 2 + 1 \times 5 = -8 + 5 = -3$$

결과 행렬의 (2,1) 원소:
$$1 \times 1 + (-4) \times (-1) = 1 + 4 = 5$$

결과 행렬의 (2,2) 원소:
$$1 \times 0 + (-4) \times 4 = 0 - 16 = -16$$

결과 행렬의 (2,3) 원소:
$$1 \times 2 + (-4) \times 5 = 2 - 20 = -18$$

**답:**
$$\begin{bmatrix} -5 & 4 & -3 \\ 5 & -16 & -18 \end{bmatrix}$$

---

### (b) 3×1 벡터와 1×3 벡터의 곱

**문제:**
$$\begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 & 4 & 6 \end{bmatrix}$$

**풀이:**

3×1 벡터와 1×3 벡터의 곱은 3×3 행렬이 됩니다.

$$\begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 2 & 4 & 6 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \times 2 & 1 \times 4 & 1 \times 6 \\ 2 \times 2 & 2 \times 4 & 2 \times 6 \\ 3 \times 2 & 3 \times 4 & 3 \times 6 \end{bmatrix}$$

**답:**
$$\begin{bmatrix} 2 & 4 & 6 \\ 4 & 8 & 12 \\ 6 & 12 & 18 \end{bmatrix}$$

---

## 문제 03 

![[Pasted image 20251023140848.png]]
### (b) A² = O를 만족할 때 Iₙ + A는 가역행렬

**문제:** $n \times n$ 행렬 $A$가 $A^2 = O$를 만족할 때, $I_n + A$는 가역행렬임을 보이시오.

**풀이:**

가역행렬임을 보이기 위해 역행렬을 직접 구성합니다.

$(I_n + A)(I_n - A)$를 계산하면:

$$\begin{align}
(I_n + A)(I_n - A) &= I_n \cdot I_n - I_n \cdot A + A \cdot I_n - A \cdot A \\
&= I_n - A + A - A^2 \\
&= I_n - A^2
\end{align}$$

주어진 조건 $A^2 = O$를 사용하면:

$$(I_n + A)(I_n - A) = I_n - O = I_n$$

마찬가지로:
$$(I_n - A)(I_n + A) = I_n - A^2 = I_n$$

따라서 $I_n - A$가 $I_n + A$의 역행렬입니다.

**답:** $(I_n + A)^{-1} = I_n - A$이므로 $I_n + A$는 가역행렬입니다.

---

## 문제 04 - 행렬의 역행렬

![[Pasted image 20251023140907.png]]

### (a) 아다마르 행렬(Hadamard matrix)

**문제:**
$$U = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}$$
의 역행렬을 구하시오.

**풀이:**

먼저 $U$가 직교행렬(orthogonal matrix)인지 확인합니다. 직교행렬이면 $U^{-1} = U^T$입니다.

$$U^T = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}$$

$UU^T$를 계산:

$$UU^T = \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}$$

$$= \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1+1 & 1-1 \\ 1-1 & 1+1 \end{bmatrix} = \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = I$$

따라서 $U$는 직교행렬입니다.

**답:**
$$U^{-1} = U^T = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}$$

(아다마르 행렬은 자기 자신이 역행렬입니다)

---

## 문제 06 - 선형변환의 성립 확인

![[Pasted image 20251023140932.png]]

### (b) 선형변환의 좌표 표현

**문제:** 선형변환 $T: (x, y) \to (x + ay, -bx + 3y)$에 의해 점 $(1, 3)$이 점 $(2, 5)$로 변환될 때, 이 선형변환에 의해 점 $(1, 1)$이 변환되는 점의 좌표를 구하시오. (단, $a$, $b$는 실수)

**풀이:**

먼저 $a$와 $b$를 구합니다.

점 $(1, 3)$이 점 $(2, 5)$로 변환되므로:

$$T(1, 3) = (1 + 3a, -b + 9) = (2, 5)$$

이로부터 두 식을 얻습니다:
- $1 + 3a = 2 \Rightarrow 3a = 1 \Rightarrow a = \frac{1}{3}$
- $-b + 9 = 5 \Rightarrow -b = -4 \Rightarrow b = 4$

이제 $a = \frac{1}{3}$, $b = 4$를 사용하여 점 $(1, 1)$의 변환을 계산합니다:

$$T(1, 1) = \left(1 + \frac{1}{3} \cdot 1, -4 \cdot 1 + 3 \cdot 1\right)$$

$$= \left(1 + \frac{1}{3}, -4 + 3\right)$$

$$= \left(\frac{4}{3}, -1\right)$$

**답:** 점 $(1, 1)$은 점 $\left(\frac{4}{3}, -1\right)$로 변환됩니다.

---

## 문제 10 - 행렬의 대각합과 대각화

![[Pasted image 20251023141013.png]]

**문제:** 행렬 $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$에 대하여, 대각성분의 합 $\sum_{i=1}^{n} a_{ii}$를 행렬 $A$의 **대각합**(trace)이라 정의하고, 기호로는 $\text{tr}(A) = \sum_{i=1}^{n} a_{ii}$로 표현합니다.

### (a) 고유값과 대각합의 관계

**문제:** 자연수 $n$에 대하여 행렬 $A_n = \begin{bmatrix} 3n & 9n^2-1 \\ 1 & 3n \end{bmatrix}$의 고유값과 대각합, 행렬식을 구하시오. 고유값의 합과 곱은 얼마인가?

**풀이:**

**Step 1: 대각합(trace) 계산**

대각합은 대각선 원소들의 합입니다.

주어진 행렬 $A_n = \begin{bmatrix} 3n & 9n^2-1 \\ 1 & 3n \end{bmatrix}$에서:
- 대각선 원소: $a_{11} = 3n$, $a_{22} = 3n$

따라서:
$$\text{tr}(A_n) = a_{11} + a_{22} = 3n + 3n = 6n$$

**Step 2: 행렬식(determinant) 계산**

2×2 행렬 $\begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix}$의 행렬식은 $ad - bc$입니다.

$$\det(A_n) = (a_{11})(a_{22}) - (a_{12})(a_{21})$$

각 원소를 대입:
$$\det(A_n) = (3n)(3n) - (9n^2-1)(1)$$

계산:
$$= 9n^2 - (9n^2 - 1)$$
$$= 9n^2 - 9n^2 + 1$$
$$= 1$$

**Step 3: 고유값 구하기**

고유값은 특성방정식 $\det(A_n - \lambda I) = 0$을 풀어서 구합니다.

**Step 3-1: 특성행렬 구성**

$$A_n - \lambda I = \begin{bmatrix} 3n & 9n^2-1 \\ 1 & 3n \end{bmatrix} - \lambda \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$= \begin{bmatrix} 3n - \lambda & 9n^2-1 \\ 1 & 3n - \lambda \end{bmatrix}$$

**Step 3-2: 특성방정식 세우기**

$$\det(A_n - \lambda I) = 0$$

$$\det\begin{bmatrix} 3n - \lambda & 9n^2-1 \\ 1 & 3n - \lambda \end{bmatrix} = 0$$

2×2 행렬의 행렬식 공식 적용:

$$(3n - \lambda)(3n - \lambda) - (9n^2-1)(1) = 0$$

**Step 3-3: 식 전개하기**

왼쪽 항 전개:
$$(3n - \lambda)^2 = 9n^2 - 6n\lambda + \lambda^2$$

전체 식:
$$9n^2 - 6n\lambda + \lambda^2 - (9n^2-1) = 0$$

괄호 풀기:
$$9n^2 - 6n\lambda + \lambda^2 - 9n^2 + 1 = 0$$

$9n^2$ 항이 소거됨:
$$\lambda^2 - 6n\lambda + 1 = 0$$

**Step 3-4: 이차방정식 풀기**

이차방정식 $\lambda^2 - 6n\lambda + 1 = 0$을 근의 공식으로 풉니다.

근의 공식: $ax^2 + bx + c = 0$의 해는 $x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

여기서 $a = 1$, $b = -6n$, $c = 1$이므로:

$$\lambda = \frac{-(-6n) \pm \sqrt{(-6n)^2 - 4(1)(1)}}{2(1)}$$

$$= \frac{6n \pm \sqrt{36n^2 - 4}}{2}$$

판별식 간단히 정리:
$$\sqrt{36n^2 - 4} = \sqrt{4(9n^2 - 1)} = 2\sqrt{9n^2 - 1}$$

따라서:
$$\lambda = \frac{6n \pm 2\sqrt{9n^2 - 1}}{2}$$

2로 약분:
$$\lambda = 3n \pm \sqrt{9n^2 - 1}$$

**고유값:**
$$\lambda_1 = 3n + \sqrt{9n^2 - 1}$$
$$\lambda_2 = 3n - \sqrt{9n^2 - 1}$$

**Step 4: 고유값의 합과 곱**

**고유값의 합 계산:**

$$\lambda_1 + \lambda_2 = \left(3n + \sqrt{9n^2 - 1}\right) + \left(3n - \sqrt{9n^2 - 1}\right)$$

$\sqrt{9n^2 - 1}$ 항이 소거됨:
$$= 3n + 3n = 6n$$

**관찰:** 고유값의 합 = 대각합(trace)
$$\lambda_1 + \lambda_2 = 6n = \text{tr}(A_n)$$

**고유값의 곱 계산:**

합차공식 $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$ 사용:

$$\lambda_1 \cdot \lambda_2 = \left(3n + \sqrt{9n^2 - 1}\right)\left(3n - \sqrt{9n^2 - 1}\right)$$

$$= (3n)^2 - \left(\sqrt{9n^2 - 1}\right)^2$$

$$= 9n^2 - (9n^2 - 1)$$

$$= 9n^2 - 9n^2 + 1 = 1$$

**관찰:** 고유값의 곱 = 행렬식(determinant)
$$\lambda_1 \cdot \lambda_2 = 1 = \det(A_n)$$

**답:**
- **대각합**: $\text{tr}(A_n) = 6n$
- **행렬식**: $\det(A_n) = 1$
- **고유값**: $\lambda_1 = 3n + \sqrt{9n^2 - 1}$, $\lambda_2 = 3n - \sqrt{9n^2 - 1}$
- **고유값의 합**: $6n$ (대각합과 같음)
- **고유값의 곱**: $1$ (행렬식과 같음)

**중요한 정리:**
- 임의의 $n \times n$ 행렬에 대해 **고유값의 합 = 대각합(trace)**
- 임의의 $n \times n$ 행렬에 대해 **고유값의 곱 = 행렬식(determinant)**

---

## 문제 12 - 행렬의 대각화

![[Pasted image 20251023141056.png]]

**문제:** 다음 행렬이 대각화 가능한지 살펴보고, 가능하다면 대각화하세요.

### (a) 2×2 행렬

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 4 \\ 2 & 3 \end{bmatrix}$$

**풀이:**

**Step 1: 고유값 구하기**

행렬이 대각화 가능하려면 먼저 고유값을 구해야 합니다.

**Step 1-1: 특성행렬 구성**

$$A - \lambda I = \begin{bmatrix} 1 & 4 \\ 2 & 3 \end{bmatrix} - \lambda \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1-\lambda & 4 \\ 2 & 3-\lambda \end{bmatrix}$$

**Step 1-2: 특성방정식 세우기**

$$\det(A - \lambda I) = 0$$

$$\det\begin{bmatrix} 1-\lambda & 4 \\ 2 & 3-\lambda \end{bmatrix} = 0$$

2×2 행렬식 공식 적용:

$$(1-\lambda)(3-\lambda) - (4)(2) = 0$$

**Step 1-3: 식 전개하기**

$$(1-\lambda)(3-\lambda) - 8 = 0$$

좌변을 전개:
$$3 - \lambda - 3\lambda + \lambda^2 - 8 = 0$$

동류항 정리:
$$\lambda^2 - 4\lambda + 3 - 8 = 0$$

$$\lambda^2 - 4\lambda - 5 = 0$$

**Step 1-4: 인수분해**

$\lambda^2 - 4\lambda - 5 = 0$을 인수분해하면:

$$(\lambda - 5)(\lambda + 1) = 0$$

**고유값:** $\lambda_1 = 5$, $\lambda_2 = -1$

**대각화 가능성 판단:**
- 2×2 행렬이 2개의 서로 다른 고유값을 가지므로 대각화 가능합니다.

---

**Step 2: 고유벡터 구하기**

각 고유값에 대응하는 고유벡터를 구합니다.

**Step 2-1: $\lambda_1 = 5$에 대한 고유벡터**

고유벡터는 $(A - \lambda I)\mathbf{v} = \mathbf{0}$을 만족합니다.

$$(A - 5I)\mathbf{v} = \mathbf{0}$$

$A - 5I$ 계산:
$$A - 5I = \begin{bmatrix} 1-5 & 4 \\ 2 & 3-5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -4 & 4 \\ 2 & -2 \end{bmatrix}$$

연립방정식:
$$\begin{bmatrix} -4 & 4 \\ 2 & -2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}$$

첫 번째 식: $-4v_1 + 4v_2 = 0$
$$4v_2 = 4v_1$$
$$v_2 = v_1$$

$v_2 = 1$로 설정하면 $v_1 = 1$:

**고유벡터:** $\mathbf{v}_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}$

**검증:**
$$A\mathbf{v}_1 = \begin{bmatrix} 1 & 4 \\ 2 & 3 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 5 \\ 5 \end{bmatrix} = 5\begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \lambda_1 \mathbf{v}_1$$ ✓

**Step 2-2: $\lambda_2 = -1$에 대한 고유벡터**

$$(A - (-1)I)\mathbf{v} = \mathbf{0}$$
$$(A + I)\mathbf{v} = \mathbf{0}$$

$A + I$ 계산:
$$A + I = \begin{bmatrix} 1+1 & 4 \\ 2 & 3+1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2 & 4 \\ 2 & 4 \end{bmatrix}$$

연립방정식:
$$\begin{bmatrix} 2 & 4 \\ 2 & 4 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} v_1 \\ v_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}$$

첫 번째 식: $2v_1 + 4v_2 = 0$
$$2v_1 = -4v_2$$
$$v_1 = -2v_2$$

$v_2 = -1$로 설정하면 $v_1 = 2$:

**고유벡터:** $\mathbf{v}_2 = \begin{bmatrix} 2 \\ -1 \end{bmatrix}$

**검증:**
$$A\mathbf{v}_2 = \begin{bmatrix} 1 & 4 \\ 2 & 3 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 2 \\ -1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 2-4 \\ 4-3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -2 \\ 1 \end{bmatrix} = -1\begin{bmatrix} 2 \\ -1 \end{bmatrix} = \lambda_2 \mathbf{v}_2$$ ✓

---

**Step 3: 대각화 수행**

**Step 3-1: 행렬 $P$ 구성**

고유벡터들을 열로 하는 행렬 $P$를 만듭니다:

$$P = [\mathbf{v}_1 \quad \mathbf{v}_2] = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}$$

**Step 3-2: 대각행렬 $D$ 구성**

고유값들을 대각선에 배치합니다 (고유벡터 순서와 일치):

$$D = \begin{bmatrix} \lambda_1 & 0 \\ 0 & \lambda_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 5 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix}$$

**Step 3-3: $P^{-1}$ 계산**

2×2 행렬 $\begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix}$의 역행렬은 $\frac{1}{ad-bc}\begin{bmatrix} d & -b \\ -c & a \end{bmatrix}$

행렬식 계산:
$$\det(P) = (1)(-1) - (2)(1) = -1 - 2 = -3$$

역행렬:
$$P^{-1} = \frac{1}{-3} \begin{bmatrix} -1 & -2 \\ -1 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \frac{1}{3} & \frac{2}{3} \\ \frac{1}{3} & -\frac{1}{3} \end{bmatrix}$$

**Step 3-4: 대각화 공식**

$$A = PDP^{-1}$$

---

**답:**

행렬 $A$는 **대각화 가능**하며, 대각화는 다음과 같습니다:

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 5 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \frac{1}{3} & \frac{2}{3} \\ \frac{1}{3} & -\frac{1}{3} \end{bmatrix}$$

여기서:
- $P = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}$ (고유벡터 행렬)
- $D = \begin{bmatrix} 5 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix}$ (대각행렬)
- $P^{-1} = \begin{bmatrix} \frac{1}{3} & \frac{2}{3} \\ \frac{1}{3} & -\frac{1}{3} \end{bmatrix}$ ($P$의 역행렬)

---

## 문제 14 - 3×3 행렬의 역행렬 구하기

**문제:** 다음 3×3 행렬의 역행렬을 구하시오.

$$Q = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$

**풀이:**

**Step 1: 행렬이 직교행렬인지 확인**

직교행렬(orthogonal matrix)의 정의: $Q^TQ = I$ (또는 $QQ^T = I$)

직교행렬의 중요한 성질: $Q^{-1} = Q^T$

이 성질을 이용하면 역행렬을 쉽게 구할 수 있으므로, 먼저 직교행렬인지 확인합니다.

**Step 1-1: 전치행렬 $Q^T$ 구하기**

전치행렬은 행과 열을 바꾼 행렬입니다.

$$Q = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & -1 & 0 \end{bmatrix} \Rightarrow Q^T = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \end{bmatrix}$$

**Step 1-2: $Q^TQ$ 계산**

$$Q^TQ = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$

**Step 1-3: 각 원소 계산**

행렬의 곱셈: $(AB)_{ij} = \sum_{k} A_{ik} \cdot B_{kj}$

**첫 번째 행:**

$(Q^TQ)_{11}$ = (1행)·(1열):
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + 0 \cdot 0 = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} + 0 = 1$$

$(Q^TQ)_{12}$ = (1행)·(2열):
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot 0 + \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot 0 + 0 \cdot (-1) = 0 + 0 + 0 = 0$$

$(Q^TQ)_{13}$ = (1행)·(3열):
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) + 0 \cdot 0 = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} + 0 = 0$$

**두 번째 행:**

$(Q^TQ)_{21}$ = (2행)·(1열):
$$0 \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + 0 \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + (-1) \cdot 0 = 0 + 0 + 0 = 0$$

$(Q^TQ)_{22}$ = (2행)·(2열):
$$0 \cdot 0 + 0 \cdot 0 + (-1) \cdot (-1) = 0 + 0 + 1 = 1$$

$(Q^TQ)_{23}$ = (2행)·(3열):
$$0 \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + 0 \cdot \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) + (-1) \cdot 0 = 0 + 0 + 0 = 0$$

**세 번째 행:**

$(Q^TQ)_{31}$ = (3행)·(1열):
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + 0 \cdot 0 = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} + 0 = 0$$

$(Q^TQ)_{32}$ = (3행)·(2열):
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot 0 + \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) \cdot 0 + 0 \cdot (-1) = 0 + 0 + 0 = 0$$

$(Q^TQ)_{33}$ = (3행)·(3열):
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) \cdot \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) + 0 \cdot 0 = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} + 0 = 1$$

**Step 1-4: 결과**

$$Q^TQ = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = I$$

**결론:** $Q^TQ = I$이므로 $Q$는 **직교행렬**입니다.

---

**Step 2: 역행렬 결정**

직교행렬의 성질에 의해:

$$Q^{-1} = Q^T$$

따라서:

$$Q^{-1} = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \end{bmatrix}$$

---

**Step 3: 검증**

$QQ^{-1} = I$인지 확인합니다.

$$QQ^{-1} = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & -1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \end{bmatrix}$$

몇 가지 원소만 확인:

$(QQ^{-1})_{11}$:
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + 0 \cdot 0 + \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} = \frac{1}{2} + 0 + \frac{1}{2} = 1$$ ✓

$(QQ^{-1})_{12}$:
$$\frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} + 0 \cdot 0 + \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \left(-\frac{1}{\sqrt{2}}\right) = \frac{1}{2} + 0 - \frac{1}{2} = 0$$ ✓

따라서 $QQ^{-1} = I$가 확인됩니다.

---

**답:**

$$Q^{-1} = Q^T = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \end{bmatrix}$$

**참고: 직교행렬의 중요한 성질**
1. **역행렬이 전치행렬과 같음**: $Q^{-1} = Q^T$ (역행렬 계산이 매우 쉬움)
2. **열벡터들이 정규직교 기저를 형성**: 각 열벡터의 길이가 1이고, 서로 직교함
3. **행렬식의 값**: $\det(Q) = \pm 1$
4. **거리와 각도 보존**: 직교변환은 벡터의 길이와 사이각을 보존함

---

## 문제 15 - 대칭행렬의 직교대각화

![[Pasted image 20251023141235.png]]

**문제:** 다음 행렬이 대칭인 양의 정부호 행렬인지 판단하세요.

### (a) 2×2 행렬

$$A = \begin{bmatrix} 1 & -4 \\ -4 & 1 \end{bmatrix}$$

**풀이:**

**Step 1: 대칭성 확인**

행렬 $A$가 대칭행렬인지 확인하려면 $A^T = A$인지 확인합니다.

**Step 1-1: 전치행렬 구하기**

전치행렬은 행과 열을 바꾼 행렬입니다:

$$A = \begin{bmatrix} 1 & -4 \\ -4 & 1 \end{bmatrix} \Rightarrow A^T = \begin{bmatrix} 1 & -4 \\ -4 & 1 \end{bmatrix}$$

**Step 1-2: 대칭성 판단**

$$A^T = \begin{bmatrix} 1 & -4 \\ -4 & 1 \end{bmatrix} = A$$

**결론:** $A$는 **대칭행렬**입니다. ✓

---

**Step 2: 고유값 구하기**

양의 정부호 판단을 위해 고유값을 구합니다.

**Step 2-1: 특성행렬 구성**

$$A - \lambda I = \begin{bmatrix} 1 & -4 \\ -4 & 1 \end{bmatrix} - \lambda \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1-\lambda & -4 \\ -4 & 1-\lambda \end{bmatrix}$$

**Step 2-2: 특성방정식 세우기**

$$\det(A - \lambda I) = 0$$

$$\det\begin{bmatrix} 1-\lambda & -4 \\ -4 & 1-\lambda \end{bmatrix} = 0$$

2×2 행렬식 공식:

$$(1-\lambda)(1-\lambda) - (-4)(-4) = 0$$

**Step 2-3: 식 전개하기**

$$(1-\lambda)^2 - 16 = 0$$

$(1-\lambda)^2$ 전개:
$$1 - 2\lambda + \lambda^2 - 16 = 0$$

정리:
$$\lambda^2 - 2\lambda + 1 - 16 = 0$$

$$\lambda^2 - 2\lambda - 15 = 0$$

**Step 2-4: 인수분해**

$\lambda^2 - 2\lambda - 15 = 0$을 인수분해:

두 수의 합이 $-2$이고 곱이 $-15$인 수: $-5$와 $3$

$$(\lambda - 5)(\lambda + 3) = 0$$

확인: $(\lambda - 5)(\lambda + 3) = \lambda^2 + 3\lambda - 5\lambda - 15 = \lambda^2 - 2\lambda - 15$ ✓

**고유값:**
$$\lambda_1 = 5$$
$$\lambda_2 = -3$$

---

**Step 3: 양의 정부호 판단**

**양의 정부호(positive definite)의 정의:**
- 행렬 $A$가 양의 정부호 $\Leftrightarrow$ 모든 고유값이 양수

**Step 3-1: 각 고유값 확인**

- $\lambda_1 = 5 > 0$ ✓
- $\lambda_2 = -3 < 0$ ✗

**Step 3-2: 판단**

$\lambda_2 = -3 < 0$이므로 모든 고유값이 양수가 아닙니다.

따라서 $A$는 양의 정부호가 **아닙니다**.

**Step 3-3: 행렬의 부호 분류**

고유값을 기준으로 대칭행렬을 분류하면:

| 분류 | 조건 | 이 문제의 경우 |
|------|------|---------------|
| 양의 정부호 (positive definite) | 모든 고유값 > 0 | ✗ |
| 양의 준정부호 (positive semidefinite) | 모든 고유값 ≥ 0 | ✗ |
| 음의 정부호 (negative definite) | 모든 고유값 < 0 | ✗ |
| 음의 준정부호 (negative semidefinite) | 모든 고유값 ≤ 0 | ✗ |
| 부정부호 (indefinite) | 양수와 음수 고유값 모두 존재 | ✓ |

$A$는 양수 고유값($\lambda_1 = 5$)과 음수 고유값($\lambda_2 = -3$)을 모두 가지므로 **부정부호(indefinite)** 행렬입니다.

---

**답:**

행렬 $A = \begin{bmatrix} 1 & -4 \\ -4 & 1 \end{bmatrix}$는:
- **대칭행렬**: 예 ✓
- **양의 정부호**: 아니오 ✗
- **행렬의 분류**: 부정부호(indefinite) 행렬

**이유:** 고유값이 $\lambda_1 = 5 > 0$, $\lambda_2 = -3 < 0$으로 양수와 음수가 혼재

---

**추가 설명: 양의 정부호 판정법**

대칭행렬이 양의 정부호인지 판단하는 방법:

1. **고유값 방법** (이 문제에서 사용): 모든 고유값 > 0
2. **주 소행렬식 방법**: 모든 주 소행렬식(leading principal minor) > 0
3. **이차형식 방법**: 모든 $\mathbf{x} \neq \mathbf{0}$에 대해 $\mathbf{x}^T A \mathbf{x} > 0$

---

## 문제 16 - Sarrus 방법을 이용한 3×3 행렬의 역행렬 구하기

**문제:** 다음 3×3 행렬의 역행렬을 Sarrus 방법(사뤼스 방법)을 이용하여 구하시오.

$$A = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 2 \end{bmatrix}$$

**풀이:**

Sarrus 방법을 사용하여 역행렬을 구하는 공식:

$$A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \text{adj}(A)$$

여기서 $\text{adj}(A)$는 여인자 행렬(adjugate matrix)의 전치행렬입니다.

**Step 1: 행렬식(determinant) 계산 - Sarrus 규칙 사용**

3×3 행렬의 행렬식을 Sarrus 규칙으로 계산합니다. 행렬의 오른쪽에 처음 두 열을 다시 써서:

$$\begin{array}{ccccc}
2 & 1 & 1 & | & 2 & 1 \\
1 & 2 & 1 & | & 1 & 2 \\
1 & 1 & 2 & | & 1 & 1
\end{array}$$

**양의 대각선 곱 (왼쪽 위→오른쪽 아래):**
- $2 \times 2 \times 2 = 8$
- $1 \times 1 \times 1 = 1$
- $1 \times 1 \times 1 = 1$

양의 합: $8 + 1 + 1 = 10$

**음의 대각선 곱 (오른쪽 위→왼쪽 아래):**
- $1 \times 2 \times 1 = 2$
- $2 \times 1 \times 1 = 2$
- $1 \times 1 \times 2 = 2$

음의 합: $2 + 2 + 2 = 6$

$$\det(A) = 10 - 6 = 4$$

**Step 2: 여인자(cofactor) 계산**

각 원소 $a_{ij}$에 대한 여인자 $C_{ij} = (-1)^{i+j}M_{ij}$를 계산합니다.
(여기서 $M_{ij}$는 $i$행 $j$열을 제거한 소행렬식입니다)

**$C_{11}$ 계산:** (1행 1열 제거)

$$C_{11} = (-1)^{1+1} \det\begin{bmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix} = +(2 \times 2 - 1 \times 1) = 4 - 1 = 3$$

**$C_{12}$ 계산:** (1행 2열 제거)

$$C_{12} = (-1)^{1+2} \det\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix} = -(1 \times 2 - 1 \times 1) = -(2 - 1) = -1$$

**$C_{13}$ 계산:** (1행 3열 제거)

$$C_{13} = (-1)^{1+3} \det\begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} = +(1 \times 1 - 2 \times 1) = 1 - 2 = -1$$

**$C_{21}$ 계산:** (2행 1열 제거)

$$C_{21} = (-1)^{2+1} \det\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix} = -(1 \times 2 - 1 \times 1) = -(2 - 1) = -1$$

**$C_{22}$ 계산:** (2행 2열 제거)

$$C_{22} = (-1)^{2+2} \det\begin{bmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix} = +(2 \times 2 - 1 \times 1) = 4 - 1 = 3$$

**$C_{23}$ 계산:** (2행 3열 제거)

$$C_{23} = (-1)^{2+3} \det\begin{bmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} = -(2 \times 1 - 1 \times 1) = -(2 - 1) = -1$$

**$C_{31}$ 계산:** (3행 1열 제거)

$$C_{31} = (-1)^{3+1} \det\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 1 \end{bmatrix} = +(1 \times 1 - 1 \times 2) = 1 - 2 = -1$$

**$C_{32}$ 계산:** (3행 2열 제거)

$$C_{32} = (-1)^{3+2} \det\begin{bmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} = -(2 \times 1 - 1 \times 1) = -(2 - 1) = -1$$

**$C_{33}$ 계산:** (3행 3열 제거)

$$C_{33} = (-1)^{3+3} \det\begin{bmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix} = +(2 \times 2 - 1 \times 1) = 4 - 1 = 3$$

**Step 3: 여인자 행렬 구성**

$$C = \begin{bmatrix} 3 & -1 & -1 \\ -1 & 3 & -1 \\ -1 & -1 & 3 \end{bmatrix}$$

**Step 4: 수반 행렬(adjugate matrix) 계산**

수반 행렬은 여인자 행렬의 전치행렬입니다:

$$\text{adj}(A) = C^T = \begin{bmatrix} 3 & -1 & -1 \\ -1 & 3 & -1 \\ -1 & -1 & 3 \end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix} 3 & -1 & -1 \\ -1 & 3 & -1 \\ -1 & -1 & 3 \end{bmatrix}$$

(이 경우 여인자 행렬이 대칭행렬이므로 전치해도 같습니다)

**Step 5: 역행렬 계산**

$$A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \text{adj}(A) = \frac{1}{4} \begin{bmatrix} 3 & -1 & -1 \\ -1 & 3 & -1 \\ -1 & -1 & 3 \end{bmatrix}$$

**답:**

$$A^{-1} = \begin{bmatrix} \frac{3}{4} & -\frac{1}{4} & -\frac{1}{4} \\ -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4} \\ -\frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} \end{bmatrix}$$

**검증:**

$$AA^{-1} = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 2 \end{bmatrix} \frac{1}{4}\begin{bmatrix} 3 & -1 & -1 \\ -1 & 3 & -1 \\ -1 & -1 & 3 \end{bmatrix}$$

첫 번째 행, 첫 번째 열:
$$\frac{1}{4}(2 \times 3 + 1 \times (-1) + 1 \times (-1)) = \frac{1}{4}(6 - 1 - 1) = \frac{4}{4} = 1$$

첫 번째 행, 두 번째 열:
$$\frac{1}{4}(2 \times (-1) + 1 \times 3 + 1 \times (-1)) = \frac{1}{4}(-2 + 3 - 1) = 0$$

첫 번째 행, 세 번째 열:
$$\frac{1}{4}(2 \times (-1) + 1 \times (-1) + 1 \times 3) = \frac{1}{4}(-2 - 1 + 3) = 0$$

같은 방식으로 모든 원소를 계산하면:

$$AA^{-1} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = I$$

따라서 역행렬이 올바르게 계산되었습니다.

**참고:**
- 이 행렬 $A$는 직교행렬이 아닙니다 ($A^T \neq A^{-1}$)
- Sarrus 방법은 3×3 행렬의 행렬식을 빠르게 계산할 수 있는 방법입니다
- 역행렬 공식: $A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \text{adj}(A)$는 이론적으로는 모든 크기의 행렬에 적용 가능하지만, 여인자 계산의 복잡도 때문에 실무에서는 3×3 이하 행렬에 주로 사용됩니다
- Sarrus 규칙은 **오직 3×3 행렬에만** 적용 가능합니다

---

